\documentclass[a4paper,oneside,12pt]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{german}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsxtra}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage[pdftex]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks=false}

\theoremstyle{definition}
\newtheorem{ex}{Aufgabe}

\renewcommand\chaptername{Übung}
\renewcommand\theenumi{\alph{enumi}}
\renewcommand\labelenumi{(\theenumi)}

\pagestyle{plain}
\fancypagestyle{plain}{\fancyhf{}%
  \setlength\headheight{43pt}%
  \rhead{Sommersemester 2018\\ Funktionentheorie}%
  \lhead{Prof.~Dr.~Marc Nieper-Wißkirchen\\ Caren Schinko, M.~Sc.}%
  \cfoot{\thepage}
  \renewcommand\headrulewidth{0pt}}

\let\epsilon\varepsilon
\let\theta\vartheta
\let\phi\varphi

\begin{document}

\chapter{Holomorphe Funktionen}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Folgern Sie aus der Definition der komplexen Exponentialfunktion und der komplexen
    trigonometrischen Funktionen die Aussage
    \[
      \forall z \in \mathbf C: e^{\pm iz} = \cos z \pm i \sin z.
    \]
  \item
    Folgern Sie mit Hilfe der Cauchyschen Produktformel für absolut konvergente Reihen
    die Aussage
    \[ 
      \forall z_1, z_2 \in \mathbf C: e^{z_1 + z_2} = e^{z_1} \cdot e^{z_2}.
    \]
  \item
    Zeigen Sie, daß alle Nullstellen der komplexen trigonometrischen Funktionen
    Sinus und Kosinus verschwindenden Imaginärteil haben, also reell sind.
    
    (Tip: Stellen Sie die komplexen trigonometrischen Funktionen durch die reelle
    Exponentialfunktion und die reellen trigonometrischen Funktionen dar.)
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Zeigen Sie mit Hilfe der Cauchy--Riemannschen Differentialgleichungen:
  Eine holomorphe Funktion mit zusammenhängendem Definitionsgebiet, welche nur
  reelle Werte annimmt, ist notwendigerweise konstant.
\end{ex}  

\begin{ex}[s]
  Bestimmen Sie mit Hilfe der Cauchy--Riemannschen Differentialgleichungen alle
  holomorphen Funktionen auf $\mathbf C$, deren Realteil von der Form
  \[
    (x, y) \mapsto x^2 + 2 a x y + by^2
  \]
  mit $a$, $b \in \mathbf R$ ist.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Skizzieren Sie das Bild des Rechtecks \[
    \{x + i y \mid 0 \leq x \leq 1,
    0 \leq y \leq \pi\}
  \]
  unter der komplexen Exponentialabbildung.
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie, daß die Reihe
    \[
      g(z) \coloneqq \sum_{n = 1}^\infty (-1)^{n - 1} \frac{z^n}n
    \]
    den Konvergenzradius $1$ besitzt.
  \item
    Berechnen Sie die Ableitung
    \[
      \frac{d}{dz} \frac{\exp(g(z))}{1 + z}.
    \]
  \item
    Folgern Sie, daß
    \[
      \forall z \in \mathbf C, |z| < 1:
        \exp\left(\sum_{n = 1}^\infty (-1)^{n - 1} \frac{z^n}n\right) = 1 + z.
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Der Cauchysche Integralsatz und erste Folgerungen}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Seien $u$, $v\colon [t_0, t_1] \to \mathbf R$ zwei stetige auf einem Intervall
    definierte Funktionen. Folgern Sie
    \begin{align*}
      \left|\int_{t_0}^{t_1} (u(t) + i v(t)) \, dt\right|
      & \coloneqq \left|\int_{t_0}^{t_1} u(t) \, dt
        + i \int_{t_0}^{t_1} v(t) \, dt\right| \\
      & \leq \int_{t_0}^{t_1} |u(t) + i v(t)| \, dt
    \end{align*}
    aus der Definition des reellen Riemannschen Integrals.
  \item(s)
    Sei $\gamma\colon [t_0, t_1] \to \mathbf C$ eine stetig differenzierbare Kurve.
    Mit
    \[
      L(\gamma) \coloneqq \int_{t_0}^{t_1} |\dot\gamma(t)| \, dt
    \]
    bezeichnen wir ihre \emph{Länge}. Es sei weiter $f\colon U \to \mathbf C$
    eine stetige Funktion, für die ein $C \in \mathbf R$ mit
    \[
      \forall z \in U: |f(z)| \leq C
    \]
    existiert. Zeigen Sie für $\gamma([t_0, t_1])\subseteq U$ die Abschätzung
    \[
      \left|\int_\gamma f(z) \, dz\right| \leq L(\gamma) \cdot C.
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $U \subseteq \mathbf R^2$ eine Teilmenge. Für zwei stetige Funktionen
  $f$, $g \colon U \to \mathbf R$ und eine stetig differenzierbare Kurve
  $\gamma = (x, y)\colon [t_0, t_1] \to U$ definieren wir
  \[
    \int_\gamma (f(x, y) \, dx + g(x, y) \, dy) = \int_{t_0}^{t_1}
      (f(x(t), y(t)) \, \dot x(t) + g(x(t), y(t)) \, \dot y(t)) \, dt.
  \]
  Ist $\gamma$ eine geschlossene Kurve, so bezeichne
  \[
    F(\gamma) \coloneqq \int_\gamma x \, dy
  \]
  der von $\gamma$ umschlossene (orientierte) \emph{Flächeninhalt}.
  Zeigen Sie, daß in diesem Falle
  \[
    \int_\gamma \overline z \, dz = 2 i \cdot F(\gamma).
  \]
  
    
  (Tip: Es gilt (?) $\int_{t_0}^{t_1} \dot \phi(t) \, dt = 0$ für eine stetig
  differenzierbare Funktion $\phi\colon [t_0, t_1] \to \mathbf R$
  mit $\phi(t_0) = \phi(t_1)$.)
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Seien $z_0 \in \mathbf C$ und $r \in \mathbf R_+$. Zeigen Sie durch Integrieren, daß
    \[
      \oint_{|z - z_0| = r} \frac{dz}{z - z_0} = 2 \pi i.
    \]
  \item
    Zeigen Sie, daß die Funktion $\frac 1 z$ auf $\mathbf C \setminus \{0\}$
    keine Stammfunktion besitzt. 
    
    (Tip: Angenommen, $\frac 1 z$ besäße eine Stammfunktion. Was wäre der Wert
    von $\int_\gamma \frac{dz} z$ für jede geschlossene $C^1$-Kurve $\gamma$ in
    $\mathbf C \setminus \{0\}$?)
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Seien $z_0 \in \mathbf C$, $r \in \mathbf R_+$ und $f\colon \{z \in \mathbf C \mid |z - z_0| < r\} \to \mathbf C$
  holomorph. Es sei weiter $f(z_0) = 0$, aber $f'(z_0) \neq 0$. Zeigen Sie, daß
  \[
    \oint_{|z - z_0| = \epsilon} \frac{dz}{f(z)} = \frac{2 \pi i}{f'(z_0)}
  \]
  für hinreichend kleine $\epsilon \in \mathbf R_+$.
  
  (Tip: Überlegen Sie sich zunächst, warum der Wert des Integrals nicht von
  $\epsilon$ abhängt.)
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $G$ eine konvexe offene Menge in $\mathbf C$ und $f\colon G \to \mathbf C$
  eine holomorphe Funktion. Sei $\gamma\colon [t_0, t_1] \to G$ eine stückweise
  stetig differenzierbare geschlossene Kurve. Folgern Sie
  \[
    \int_\gamma f(z) \, dz = 0
  \]
  aus dem Integralsatz für Bilder von Rechtecken.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Die Potenzreihe $\sum_{n = 0}^\infty c_n z^n$ stelle die Funktion
  \[
  f(z) \coloneqq (z - 1 - i)^{-1} \cdot \sin z
  \]
  einer Umgebung um $0$ dar. Bestimmen Sie ihren
  Konvergenzradius.
  
  (Tip: Der Potenzreihenentwicklungssatz gibt eine Abschätzung des Konvergenzradius
  von unten. Über die Betrachtung des Limes $z \to 1 + i$ läßt sich außerdem
  eine Abschätzung von oben erhalten.)
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Zeigen Sie, daß in einem sternförmigen Gebiet jede holomorphe Funktion eine
  Stammfunktion besitzt.
  
  (Tip: Benutzen Sie das Beweisprinzip des Satzes von Morera.)
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Sei $f$ eine ganze nicht-konstante Funktion, deren Bildmenge $f(\mathbf C)$
    nicht dicht in $\mathbf C$ liegt. Zeigen Sie die Existenz eines $w_0 \in \mathbf C$, so
    daß $\frac 1 {f(z) - w_0}$ eine beschränkte nicht-konstante ganze Funktion wird.
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß jede ganze Funktion, deren Bildmenge $f(\mathbf C)$ nicht dicht
    in $\mathbf C$ liegt, schon konstant ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $z_0$ Nullstelle der holomorphen Funktion $f$ von Ordnung $n$. Zeigen Sie, das es genau
  dann eine in einer Umgebung von $z_0$ holomorphe Funktion $h$ mit $(h(z))^k = f(z)$
  gibt, wenn $k$ die Ordnung $n$ teilt.
\end{ex}

\chapter{Folgen des Identitätssatzes und isolierte Singularitäten}

\begin{ex}[s]
  Sei $U_0 \subset \mathbf R$ eine offene Teilmenge und $f_0\colon U_0 \to \mathbf R$
  \emph{reell analytisch}, d.h.\ überall in $U_0$ lokal in eine Potenzreihe entwickelbar.
  Zeigen Sie, daß es eine in $\mathbf C$ offene Menge $U$ mit $U \cap \mathbf R = U_0$
  und eine holomorphe Funktion $f\colon U \to \mathbf C$ gibt, so daß $f|U_0= f_0$
  gilt.
  
  (Tip: Lösen Sie das Problem lokal um jeden Punkt $x_0$ von $U_0$ und wenden Sie
  dann den Identitätssatz an.)
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei $f\colon \mathbf E \to \mathbf E$ eine biholomorphe Abbildung von der
  offenen Einheitskreisscheibe auf sich selbst. Zeigen Sie mit dem Schwarzschen Lemma,
  daß aus $f(0) = 0$ schon folgt, daß $f$ eine Drehung sein muß.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei $G$ ein Gebiet in $\mathbf C$ und $K \subseteq G$ eine kompakte Teilmenge,
  so daß für ihr Inneres $K^{\mathrm o} \neq \emptyset$ gilt. Zeigen Sie mit dem
  Maximumsprinzip, daß jede nicht-konstante holomorphe Funktion auf $G$, deren Betrag
  auf $\partial K \coloneqq K \setminus K^{\mathrm o}$ konstant ist, schon eine 
  Nullstelle in $K$ hat.
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Bestimmen Sie den Typ der isolierten Singularität bei $0$ der Funktion
    $\frac{1}{1 - e^z}$ und ihren Hauptteil.
  \item
    Bestimmen Sie den Typ der isolierten Singularität bei $0$ der Funktion $e^{\frac 1 z}$
    und für genügend kleines $\epsilon \in \mathbf R_+$ das Bild von $\{z \mid 0 < |z| < \epsilon\}$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß jede rationale Funktion $f(z) = \frac{g(z)}{h(z)}$ eine Darstellung der Form
    \[
      \frac{g_1(z)}{h_1(z)} + \dotsb + \frac{g_k(z)}{h_k(z)}
    \]
    besitzt, wobei die Nenner alle von der Form $h_i(z) = (z - a_i)^{e_i}$ mit
    $a_i \in \mathbf C$ und $e_i \ge 0$ sind und die $a_i$ paarweise verschieden sind.
    
    (Tip: Nach dem Fundamentalsatz der Algebra läßt sich $h(z)$ in der Form
    $h_1(z) \dotsm h_k(z)$ schreiben. Die Polynome $h_1(z)$ und $h_2(z) \dotsm h_k(z)$ sind
    teilerfremd. Nach dem Euklidischen Algorithmus läßt sich das Einspolynom und daher
    auch $g(z)$ als polynomielle Linearkombination von $h_1(z)$ und $h_2(z) \dotsm h_k(z)$ schreiben.)
  \item(m)
    Bestimmen Sie die Laurentreihenentwicklung von $\frac 1 {z - a}$ auf dem Kreisring $a < |z|$.
    
    (Tip: $\frac 1 {z - a} = \frac 1 z \cdot \frac 1 {1 - \frac a z}$.)
  \item(s)
    Bestimmen Sie die Laurentreihenentwicklung von $f(z) = \frac 1 {z (z - 1) (z - 2)}$
    auf den drei Kreisringen $0 < |z| < 1$, $1 < |z| < 2$ und $2 < |z|$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Zeigen Sie, daß es eindeutig bestimmte ganze Funktionen $J_n$ gibt, so daß
  \[
    \forall z \in \mathbf C, \zeta \in \mathbf C \setminus \{0\}:
      \exp\left(\frac z 2 (\zeta - \frac 1 \zeta)\right) = \sum_{n = -\infty}^\infty
      J_n(z) \zeta^n.
  \]
  
  (Tip: Warum sind die Koeffizienten der Laurentreihenentwicklung in $\zeta$
  holomorph in $z$?)
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $G$ ein beschränktes Gebiet in $\mathbf C$, welches keine isolierten Randpunkte
  besitzt. Sei $S \subseteq G$ ohne Häufungspunkte in $G$. Zeigen Sie, daß sich
  jede biholomorphe Abbildung $f\colon G \setminus S \to G \setminus S$ zu einer
  biholomorphen Abbildung $G \to G$ fortsetzen läßt.

  (Tip: Verwenden Sie zunächst den Riemannschen Hebbarkeitssatz um $f$ zu einer
  holomorphen Abbildung $f\colon G \to \mathbf C$ fortzusetzen. Benutzen Sie dann den
  Satz über die Gebietstreue, um zu schließen, daß schon $f(G) \subseteq G$.
  Stellen Sie die gleichen Überlegungen für $f^{-1}$ an, und wenden Sie dann
  den Identitätssatz auf $f^{-1} \circ f$ und $f \circ f^{-1}$ an.) 
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Sei $z_0$ eine Null- oder Polstelle endlicher Vielfachheit beziehungsweise Ordnung einer holomorphen
    Funktion $g$. Zeigen Sie, daß ihre \emph{logarithmische Ableitung}
    \[
      (\log g)'(z) \coloneqq \frac{g'(z)}{g(z)}
    \]
    bei $z_0$ in jedem Falle einen Pol erster Ordnung hat.
  \item(s)
    Sei $z_0$ eine isolierte Singularität einer holomorphen Funktion $f$. Zeigen Sie, daß 
    $z_0$ kein Pol von $g(z) \coloneqq e^{f(z)}$ ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Ein \emph{Automorphismus der komplexen Ebene} ist eine biholomorphe Abbildung
  von $\mathbf C$ auf sich.
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $f$ ein Automorphismus der komplexen Ebene. Zeigen Sie mit Hilfe des
    Satzes von Casorati--Weierstraß, daß $f(\frac 1 z)$ bei $0$ keine wesentliche
    Singularität haben kann.
  \item
    Folgern Sie aus der letzten Aussage, daß $f$ ein Polynom sein muß.
  \item
    Zeigen Sie, daß ein Polynom genau dann ein Automorphismus der komplexen
    Ebene ist, wenn es ein lineares Polynom (also ein Polynom vom Grad $1$) ist.
  \item
    Folgern Sie, daß die Automorphismen der komplexen Ebene gerade die Abbildungen
    $a z + b$ mit $a$, $b \in \mathbf C$ und $a \neq 0$ sind.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Analytische Fortsetzung}

\begin{ex}[s]
  Die Menge $\mathbf P^1 \coloneqq \mathbf C \cup \{\infty\}$ heißt \emph{Riemannsche Zahlenkugel},
  wobei $\infty \notin \mathbf C$. Wir setzen $\frac 1 0 \coloneqq \infty$ und $\frac 1 \infty \coloneqq 0$.
  
  Sei $U \subseteq \mathbf C$ offen. Eine Abbildung
  $f\colon U \to \mathbf P^1$ heißt \emph{holomorph}, wenn für alle $z_0 \in U$
  ein $\epsilon > 0$ existiert, so daß $f$ oder $\frac 1 f$ auf der $\epsilon$-Umgebung
  $U_\epsilon(z_0)$ eine holomorphe Abbildung nach $\mathbf C$ ist.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie, daß die nicht konstanten meromorphen Funktionen $f$ auf einem Gebiet
    $G$ gerade den nicht konstanten holomorphen Funktionen $G \to \mathbf P^1$
    entsprechen, wenn wir $f(z_0) = \infty$ für jede Polstelle $z_0$ von $f$ setzen.
  \item
    Eine Teilmenge $U \subseteq \mathbf P^1$ heißt \emph{offen}, wenn $U \cap \mathbf C$
    und $U^{-1} \cap \mathbf C$ mit $U^{-1} \coloneqq \{z^{-1} \in \mathbf P^1 \mid z \in U\}$
    jeweils offen in $\mathbf C$ sind. Sei $U \subseteq \mathbf P^1$ offen. Eine
    Abbildung $f\colon U \to \mathbf P^1$ heißt \emph{holomorph}, wenn $f(z)$
    auf $U \cap \mathbf C$ und $f(\frac 1 z)$ auf $U^{-1} \cap \mathbf C$ holomorph ist. 
    
    Ein \emph{Automorphismus der Riemannschen Zahlenkugel} ist eine biholomorphe
    Abbildung von $\mathbf P^1$ auf sich, also eine holomorphe Abbildung $\mathbf P^1 \to \mathbf P^1$,
    welche eine holomorphe Umkehrung besitzt.
    
    Zeigen Sie, daß $\frac 1 z$ ein Automorphismus der Riemannschen Zahlenkugel
    ist.
  \item
    Sei $f\colon \mathbf P^1 \to \mathbf P^1$ ein Automorphismus der Riemannschen
    Zahlenkugel mit $f(\infty) = z_0 \in \mathbf C$. Zeigen Sie, daß $\frac 1 {f(z) - z_0} = az + b$
    für geeignete $a$, $b \in \mathbf C$ und $a \neq 0$.
  \item
    Folgern Sie, daß jeder Automorphismus der Riemannschen Zahlenkugel von der
    Form $\frac{a z + b}{c z + d}$ mit $a$, $b$, $c$, $d \in \mathbf C$ ist.
  \item
    Zeigen Sie, daß $\frac{a z + b}{c z + d}$ genau dann ein Automorphismus der
    Riemannschen Zahlenkugel ist, wenn
    \[
      \begin{vmatrix} a & b \\ c & d\end{vmatrix} = a d - b c \neq 0.
    \]
  \item
    Zeigen Sie, daß für solche Automorphismen
    genau dann $\frac{a z + b}{c z + d} = \frac{a' z + b'}{c' z + d'}$ gilt,
    wenn ein $\lambda \in \mathbf C \setminus \{0\}$ existiert, sodaß
    \[
      \begin{pmatrix} a' & b' \\ c' & d' \end{pmatrix}
      = \lambda \cdot \begin{pmatrix} a & b \\ c & d\end{pmatrix}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Sei $\gamma\colon [t_0, t_1] \to \mathbf C$ eine stetige Abbildung, sei
  $K$ eine offene Kreisscheibe um $\gamma(t_0)$ und sei $f_0\colon K \to \mathbf C$
  holomorph. Sei $t \in [t_0, t_1]$. Läßt sich $f_0$ längs $\gamma|[t_0, t]$
  analytisch fortsetzen, so sei $r(t)$ der Konvergenzradius der Taylorreihe einer durch analytische Fortsetzung
  entstehenden Funktion bei $\gamma(t)$. Andernfalls sei $r(t) = 0$. Zeigen Sie:
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Entweder ist $r(t)$ für kein oder für alle $t \in [t_0, t_1]$
    unendlich.
  \item(s)
    Die im ersten Falle gegebene Funktion $r\colon [t_0, t_1] \to
    [0, \infty)$ ist stetig. 

    (Tip: Sei $K$ die offene Kreisscheibe um $\gamma(t_0)$ mit Radius $r(t_0)$. 
    Betrachten Sie für $t$ nahe bei $t_0$ die größte offene Kreisscheibe um
    $\gamma(t)$, die noch in $K$ liegt, und die kleinste offene Kreisscheibe
    um $\gamma(t)$, welche noch $K$ umfaßt.)  
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Es sei $X$ ein einfach zusammenhängender topologischer Raum. Seien $x_0$, $x_1 \in X$.
  Zeigen Sie, daß alle Wege von $x_0$ nach $x_1$ homotop sind. Nutzen Sie dazu
  die Tatsache, daß die Homotopieklassenbildung mit der Zusammensetzung von
  Wegen verträglich ist. 
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \label{ex:analytische_fortsetzung}
  Seien $G$ ein einfach zusammenhängendes Gebiet und $g\colon G \to \mathbf C \setminus \{0\}$
  eine nirgends verschwindende holomorphe Funktion auf $G$.
  \begin{enumerate}
  \item
    \label{it:analytische_fortsetzung}
    Zeigen Sie unter Verwendung des Monodromiesatzes oder seiner Folgerungen, daß eine holomorphe Funktion $f\colon G \to \mathbf C$ mit
    $e^{f(z)} = g(z)$ für alle $z \in G$ existiert.
    
    (Tip: Wie muß die Ableitung von $f(z)$ aussehen?)
  \item
    Zeigen Sie, daß $f + 2 \pi i k$ mit $k \in \mathbf Z$ eine weitere holomorphe
    Funktion mit dieser Eigenschaft ist.
  \item
    Zeigen Sie schließlich, daß alle Funktionen mit dieser Eigenschaft von
    der Form $f + 2 \pi i k$ sind. Im Falle von $g(z) = z$ heißen diese Funktionen \emph{Zweige des Logarithmus
    auf $G$}.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Umlaufzahlen und etwas Residuenkalkül}

\begin{ex}[s]
  Seien $n, k \in \mathbf Z$ und $0 < r < 1$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Bestimmen Sie $\nu_{\gamma_0}(0)$, wobei
    \[
      \gamma_0\colon [0, 2 \pi] \to \mathbf C \setminus \{0\}, t \mapsto e^{i n t}.
    \]
  \item
    Sei
    \[
      \gamma\colon [0, 2 \pi] \to \mathbf C \setminus \{0\}, t \mapsto e^{i n t} + r e^{i k t}.
    \]

    Geben Sie eine stetige Abbildung
    \[
      h\colon [0, 2 \pi] \times [0, 1] \to \mathbf C \setminus \{0\}, (t, \tau) \mapsto h_\tau(t)
    \]
    an, so daß $h_0 = \gamma$, $h_1 = \gamma_0$ und so daß die $h_\tau$ jeweils geschlossene Kurven
    in $\mathbf C \setminus \{0\}$ sind.
  \item
    Bestimmen Sie die Umlaufzahl $\nu_\gamma(0)$ von $\gamma$ um $0$.  
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $\gamma\colon [t_0, t_1] \to \mathbf C \setminus \{0\}$ eine geschlossene (stetige) Kurve mit
  $\gamma(t_0) > 0$ (insbesondere ist also $\gamma(t_0) \in \mathbf R$).
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie, daß es genau eine stetige Funktion
    \[
      \sqrt[k]\gamma\colon [t_0, t_1] \to \mathbf C, t \mapsto \sqrt[k]{\gamma(t)}
    \]
    gibt, so daß $\sqrt[k]{\gamma(t)}$ für alle $t \in [t_0, t_1]$ eine $k$-te Wurzel von
    $\gamma(t)$ ist und $\sqrt[k]{\gamma(t_0)} > 0$.
  
    (Tip: Beschreiben Sie die Wurzelfunktion mit dem komplexen Logarithmus.)
  \item
    Zeigen Sie, daß eine holomorphe Funktion $F_0$ auf einer offenen Kreisscheibe $K$ um $\gamma(t_0)$ 
    existiert, so daß $F_0'(\gamma(t)) = \sqrt[k]{\gamma(t)}$ für $t \ge t_0$ und
    $t$ nahe bei $t_0$, genauer $\gamma(t) \in K$.
  \item
    Sei $F_1$ eine analytische Fortsetzung von $F_0$ längs $\gamma$. Berechnen
    Sie
    \[
      \int_\gamma \sqrt[k]{z} \, dz \coloneqq F_1(\gamma(t_1)) - F_0(\gamma(t_0)),
    \]
    und zeigen Sie insbesondere, daß der Wert nur von $k$, $\gamma(t_0)$ und $\nu_\gamma(0)$,
    nicht aber von der Wahl von $F_0$ und $F_1$ abhängt.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Es sei $z_0$ ein Pol zweiter Ordnung von $f$ und
  \[
    f(z) = \sum_{n = -\infty}^\infty c_n (z - z_0)^n
  \]
  die Laurententwicklung von $f$ um $z_0$. Zeigen Sie, daß
  \[
    \operatorname{Res}_{z_0}(f^2) = 2 (c_{-2} c_1 + c_{-1} c_0).
  \]
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Es sei $f(z) = \sum_{n = 0}^\infty a_n z^n$ die
  Potenzreihenentwicklung einer ganzen Funktion. Sei $n \in \mathbf Z$.
  Berechnen Sie
  \[
    \operatorname{Res}_0 \frac{f(z) + f(\frac 1 z)}{z^n}.
  \]
  
  (Tip: Die Laurentreihenentwicklung von $f(z) + f(\frac 1 z)$ läßt sich
  sofort hinschreiben.) 
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei $R(z)$ eine rationale Funktion ohne Pole auf $\mathbf R$ und mit einer
  Nullstelle bei $\infty$. Sei $c \coloneqq \lim_{z \to \infty} (z R(z))$.
  Zeigen Sie, daß
  \[
    \lim_{r \to \infty} \int_{-r}^r R(x) \, dx = 2 \pi i \sum_{a \in \mathbf H} \mathrm{Res}_a R(z) - \pi i c.
  \]

  (Tip: Wenden Sie den Residuenkalkül auf die Funktion $\tilde R(z) \coloneqq R - \frac c z$ an.)
\end{ex}

\chapter{Der Residuenkalkül und Folgen holomorpher Funktionen}

\begin{ex}
  Berechnen Sie mit Hilfe des Residuenkalküls die folgenden Integrale:
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    \[
      \int_0^\infty \frac{x^2}{x^4 + 6 x^2 + 13} \, dx,
    \]
  \item(s)
    \[
      \int_0^\infty \frac{x \sin x}{x^2 + a^2} \, dx ,\quad a \in \mathbf R_+,
    \]
  \item(m)
    \[
      \int_0^\infty \frac{\sqrt{x}}{1 + x^2} \, dx,
    \]
  \item(m)
    \[
      \int_0^\infty \frac{\sin x}{x} \, dx,
    \]
  \item(s)
    \[
      \int_0^{\frac \pi 2} \frac 1 {1 + \sin^2 x} \, dx.
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei $R(z)$ eine rationale Funktion ohne Pole auf der Menge $\{x \in \mathbf R \mid x \ge 0\}$
  und mit einer Nullstelle mindestens zweifacher Ordnung bei $\infty$.
  Zeigen Sie, daß
  \[
    \int_0^\infty R(x) \, dx = - \sum_{a \in \mathbf C} \operatorname{Res}_a (R(z) \log z),
  \]
  wobei $\log z$ irgendein Zweig des Logarithmus' auf der positiv geschlitzten Ebene ist.
  
  (Tip: Wenden Sie den Residuensatz auf die Funktion $R(z) \cdot \log z$ an und verwenden Sie als Integrationsweg
  denselben wie im Beweis der Anwendung~4 im Residuenkalkül.)
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Seien $\omega_1$, $\omega_2 \in \mathbf C$ linear unabhängig über $\mathbf R$.
  Eine auf $\mathbf C$ meromorphe Funktion $f$ heißt \emph{doppelt periodisch mit
  den Perioden $\omega_1$ und $\omega_2$}, wenn $f(z) = f(z + \omega_1) = f(z + \omega_2)$
  für alle $z \in \mathbf C$ gilt.
  
  Sei $f$ eine nicht konstante, doppelt periodische Funktion. Zeigen Sie, daß
  $f$ auf dem \emph{Fundamentalbereich} $F \coloneqq \{\lambda_1 \omega_1 + \lambda_2 \omega_2 \mid 0 \leq \lambda_1, \lambda_2 < 1\}$
  gleich viele Null- und Polstellen (gezählt mit Vielfachheiten) hat.
  
  (Tip: Warum dürfen Sie ohne Beschränkung der Allgemeinheit annehmen, daß auf dem
  Rand von $F$ keine Null- und Polstellen liegen? Verwenden Sie dann
  den Satz vom Null- und Polstellen zählenden Integral.)
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $z_0$ eine isolierte, nicht hebbare Singularität von $f(z)$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie, daß $z_0$ keine hebbare Singularität von $e^{f(z)}$ ist, welche durch
    einen Wert $w_0 \neq 0$ gehoben werden kann.
    
    (Tip: Andernfalls können Sie einen Zweig $\log$ des Logarithmus' dazu verwenden, die
    Singularität $z_0$ von $f(z)$ zu heben.)
  \item
    Zeigen Sie, daß $z_0$ keine hebbare Singularität von $e^{f(z)}$ ist, welche
    durch den Wert Null gehoben werden kann.
  
    (Tip: Wenden Sie das Null- und Polstellen zählende Integral für einen Zykel,
    der eine kleine Kreisscheibe um $z_0$ berandet, auf $e^{f(z)}$ an.)
  \item
    Folgern sie, daß $z_0$ keine hebbare Singularität von $e^{f(z)}$ ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Seien $0 < k < n$ natürliche und $b \neq 0$, $c \neq 0$ komplexe
  Zahlen. Wir betrachten das Polynom $f(z) = z^n + b z^k + c$.
  Seien weiter $0 \leq r < R$ reelle Zahlen.
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Es gelte $|z^n| > |b z^k + c|$ für $|z| = R$ und $|c| > |z^n + b z^k|$ für
    $|z| = r$. Zeigen Sie, daß dann alle Nullstellen von $f(z)$ im Kreisring $r < |z| < R$
    liegen.
  \item(s)
    Sei $|b z^k| < |z^n + c|$ für $|z| = r$. Zeigen Sie, daß dann entweder alle
    Nullstellen von $f(z)$ in $|z| < r$ liegen oder alle Nullstellen in $|z| > r$ liegen.
  \item(s)
    Sei $|b z^k| > |z^n + c|$ für $|z| = r$. Zeigen Sie, daß dann (mit Vielfachheiten)
    genau $k$ Nullstellen von $f(z)$ in $|z| < r$ liegen und $n - k$ Nullstellen in $|z| > r$.
  \item(m)
    Bestimmen Sie die Anzahl der Nullstellen (mit Vielfachheiten) von
    $z^8 - 3 z^2 + 1$ für $|z| > 1$.
  \item(s)
    Bestimmen Sie die Anzahl der Nullstellen (mit Vielfachheiten) von
    $z^7 - 5 z^3 + 7$ für $1 < |z| < 2$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $G$ ein beschränktes Gebiet. Auf der abgeschlossenen Hülle $\overline G$ von
  $G$ sei eine Folge $(f_n)$ stetiger, auf $G$ sogar holomorpher Funktionen gegeben,
  welche auf dem Rand $\overline G \setminus G$ gleichmäßig konvergiert. Zeigen Sie,
  daß die Folge auf ganz $\overline G$ gleichmäßig konvergiert.
  
  (Tip: Wenden Sie das Maximumsprinzip auf $f_n - f_m$ an.)
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Sei $s = \sigma + i t$ eine komplexe Variable mit Realteil $\sigma$.
    Zeigen Sie mit Hilfe des Weierstraßschen Konvergenzsatzes, daß durch
    \[
      \zeta(s) \coloneqq \sum_{n = 1}^\infty \frac 1 {n^s}
    \]
    eine holomorphe Funktion auf der Halbebene $\sigma > 1$ gegeben wird.
  \item
    Zeigen Sie, daß dort
    \[
      \zeta'(s) =  - \sum_{n = 1}^\infty \frac{\log n}{n^s}
    \]
    gilt.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Zeigen Sie, daß die holomorphen Funktionen
  \[
    f_n\colon \mathbf E \to \mathbf C, z \mapsto \sin\left(\frac 1 {1 - z^n}\right)
  \]
  auf der offenen Einheitskreisscheibe $\mathbf E$ kompakt gegen die konstante Funktion $f(z) \coloneqq \sin(1)$ konvergieren. Zeigen Sie,
  daß die $f_n$ jeweils unendliche viele Nullstellen in $\mathbf E$ haben, die Funktion
  $f(z)$ aber keine.

  Wieso steht dieses Beispiel nicht im Widerspruch zum Satz von der Blätterzahl
  der Grenzfunktion?
\end{ex}

\chapter{Das Ableitungskriterium und die Sätze von Mittag-Leffler und Weierstraß}

\begin{ex}[s]
  \label{ex:ableitungskriterium}
  Sei $(f_n)$ eine Folge holomorpher Funktionen auf einem Gebiet $G$, die an
  einer Stelle $z_0 \in G$ (punktweise) konvergiert. Weiter mögen die
  Ableitungen $(f'_n)$ auf $G$ kompakt konvergieren.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie, daß die Funktionenfolge $(f_n)$ lokal beschränkt ist.
  \item
    \label{it:ableitungskriterium}
    Folgern Sie mit dem Ableitungskriterium, daß die Folge $(f_n)$ kompakt konvergiert.
 
    (Tip: Mit dem Satz über die kompakte Konvergenz der Ableitungen folgt insbesondere
    die Konvergenz der Folge $(f_n^{(k)})$ an $z_0$.)  
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Leiten Sie mit Hilfe von
  Aufgabe~\ref{ex:ableitungskriterium}(\ref{it:ableitungskriterium})
  aus der Partialbruchentwicklung für $\frac{\pi^2}{\sin^2(\pi z)}$ her, daß
  \[
    \pi \cot (\pi z) = \frac 1 z + \sum_{n = 1}^\infty \frac{2z}{z^2 - n^2}
  \]
  in kompakter Konvergenz auf $\mathbf C \setminus \mathbf Z$.
\end{ex}

\begin{ex}
  Seien $\omega_1$, $\omega_2 \in \mathbf C$ linear unabhängig über $\mathbf R$.
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß es eine doppelt periodische
    meromorphe Funktion mit den Perioden $\omega_1$ und $\omega_2$ gibt, welche
    einen einzigen Pol bei $0$
    im Fundamentalbereich $F \coloneqq \{\lambda_1 \omega_1 + \lambda_2 \omega_2
    \mid 0 \leq \lambda_1, \lambda_2 < 1\}$
    hat, und zwar mit Hauptteil $\frac 1 {z^2}$. 
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß eine solche meromorphe Funktion bis auf Addition einer
    Konstanten eindeutig ist.
    
    (Tip: Satz von Liouville.)
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      z \prod_{n = 1}^\infty \left(1 - \frac {z^2}{n^2}\right)
    \]
    eine ganze Funktion darstellt, die einfache Nullstellen an den ganzen Zahlen
    und sonst keine Nullstellen hat.
  \item(m)
    Sei $f(z)$ eine ganze Funktion, die einfache Nullstellen an den ganzen Zahlen
    und sonst keine Nullstellen hat. Zeigen Sie, daß eine ganze Funktion $g(z)$
    mit
    \[
      f(z) = e^{g(z)} z \prod_{n = 1}^\infty \left(1 - \frac{z^2}{n^2}\right)
    \]
    existiert.
    
    (Tip:
    Aufgabe~\ref{ex:analytische_fortsetzung}(\ref{it:analytische_fortsetzung}).)
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Zeigen Sie
  \[
    \sin(\pi z) = \pi z \prod_{n = 1}^\infty \left(1 - \frac{z^2}{n^2}\right).
  \]
  
  (Tip: Benutzen Sie die vorhergehende Aufgabe. Bestimmen Sie die logarithmische Ableitung beider Seiten
  und schließen Sie daraus auf $g'(z)$. Wie können Sie dann mittels der Ableitung von $\sin(\pi z)$ am
  Nullpunkt auf $g(z)$ schließen?)
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Zeigen Sie, daß
  \[
    f(z) \coloneqq \frac{z - i}{z + i}
  \]
  eine biholomorphe Abbildung von der oberen Halbebene $\mathbf H$ auf die
  Einheitskreisscheibe $\mathbf E$ stiftet. Geben Sie Ihre Umkehrung an.
  Skizzieren Sie die Abbildung auf geeignete Weise.
\end{ex}

\chapter{Der Riemannsche Abbildungssatz}

\begin{ex}[m]
  Zeigen Sie, daß durch
  \[
    w(z) \coloneqq e^{i \theta} \frac{z - z_0}{1 - \overline{z_0} z}, \quad \theta \in \mathbf R, |z_0| < 1
  \]
  alle \emph{Automorphismen der Einheitskreisscheibe} gegeben sind, das heißt alle
  biholomorphen Abbildungen $\mathbf E \to \mathbf E$.
  
  (Tip: Schwarzsches Lemma.)
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie, daß jeder Kreis in $\mathbf C$ von der Form
    \[
      \{z \in \mathbf C \mid z \overline z + w \overline z + \overline w z = \lambda\}
    \]
    und jede Gerade in $\mathbf C$ von der Form
    \[
      \{z \in \mathbf C \mid w \overline z + \overline w z = \mu\}
    \]
    mit $w \in \mathbf C$, $\lambda$, $\mu \in \mathbf R$ ist.
    
    Wir definieren einen \emph{Kreis} und eine \emph{Gerade} in $\mathbf P^1$
    daher als Mengen dieser Form, wobei diesmal $z \in \mathbf P^1$.
  \item
    Zeigen Sie, daß die biholomorphe Abbildung $z \mapsto \frac 1 z$
    \emph{kreistreu} ist, das heißt Kreise und Geraden in $\mathbf P^1$ auf
    Kreise und Geraden in $\mathbf P^1$ abbildet.
  \item
    Folgern Sie, daß jeder Automorphismus von $\mathbf P^1$ kreistreu ist.
  \item
    Folgern Sie schließlich, daß jeder Automorphismus der Einheitskreisscheibe kreistreu
    ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Geben Sie explizit eine biholomorphe Abbildung vom Kreissektor
    \[
      \mathbf E_{\frac \pi 8} \coloneqq \{r e^{i \phi} \mid 0 < r < 1, 0 < \phi < \frac{\pi} 8\}
    \]
    auf die Einheitskreisscheibe $\mathbf E$ an.
  \item(s)
    Geben Sie explizit eine biholomorphe Abbildung vom ersten Quadranten
    \[
      \{x + i y \mid x, y > 0\}
    \] auf die Viertelkreisscheibe
    \[
      \{x + i y \mid x, y > 0, x^2 + y^2 < 1\}
    \] an.
  \end{enumerate}
  (Tip: Verwenden Sie als Bausteine biholomorphe Abbildungen wie $z^\alpha$, $\log(z)$
  und $\frac{z - i}{z + i}$, etc.)
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Sei $G \subsetneq \mathbf C$ ein einfach zusammenhängendes Gebiet. Sei $z_0 \in G$.
    Zeigen Sie, daß $G \setminus \{z_0\}$ und $\mathbf E \setminus \{0\}$
    konform äquivalent sind.
  \item(s)
    Finden Sie eine konforme Äquivalenz von $\mathbf C \setminus [-1, 1]$ auf
    $G \setminus \{0\}$ mit $G \coloneqq \mathbf C \setminus \{z \in \mathbf R \mid |z| \ge 1\}$,
    und begründen Sie, warum $G$ einfach zusammenhängend ist. 
  \item(s)  
    Folgern Sie, daß die Gebiete $\mathbf C \setminus [-1, 1]$ und $\mathbf E \setminus \{0\}$
    konform äquivalent sind.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Sei $G \subseteq \mathbf C$ ein Gebiet, welches konform äquivalent zu $\mathbf C$
    ist. Zeigen Sie, daß schon $G = \mathbf C$.
  \item(m)
    Sei $G \subseteq \mathbf C$ ein Gebiet, so daß für alle zu $G$ konform äquivalenten
    Gebiete $G'$ schon $G = G'$ gilt. Zeigen Sie, daß $G = \mathbf C$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}(m)
  Geben Sie alle Dirichletschen Charaktere modulo $8$ an.
\end{ex}

\chapter{Dirichletsche Reihen und arithmetische Funktionen}

\begin{ex}
  Sei $f(s) = \sum_{n = 1}^\infty \frac{a_n}{n^s}$ eine Dirichletsche Reihe
  mit Konvergenzabzisse $\rho$ und absoluter Konvergenzabzisse $\rho^+$.
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß $\rho^+ \ge \rho \ge \rho^+ - 1$.
  \item(m)
    Finden Sie ein Beispiel, in dem $\rho = 0$ und $\rho^+ = 1$ gilt.
  \end{enumerate} 
\end{ex}

\begin{ex}
  Eine \emph{arithmetische Funktion} ist eine Funktion $\mathbf N \to \mathbf C$.
  Sind $f$ und $g$ zwei arithmetische Funktionen, so ist ihre \emph{Dirichletsche Faltung}
  die arithmetische Funktion
  \[
    (f * g)(n) = \sum_{a b = n} f(a) g(b),
  \]
  wobei $a$ und $b \in \mathbf N$.
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß die Menge der arithmetischen Funktionen mit punktweise
    Addition und der Dirichletschen Faltung als Produkt zu einem kommutativen
    Ring werden, wobei das Einselement die arithmetische Funktion $\epsilon$
    mit $\epsilon(1) = 1$ und $\epsilon(n) = 0$ für $n \neq 1$ ist.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß $f$ genau dann eine Einheit in diesem Ring ist (also eine
    Inverse bezüglich der Faltung besitzt), wenn $f(1) \neq 0$. 
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß multiplikativen Funktionen bezüglich der Faltung eine Untergruppe
    bilden.
  \item(s)
    Seien $f$ und $g$ zwei arithmetische Funktionen, so daß
    die Dirichletsche Reihe $F(s) = \sum_{n = 1}^\infty \frac{f(n)} {n^s}$ für
    $\sigma > \sigma_0$ absolut konvergiere und so daß $G(s) = \sum_{n = 1}^\infty
    \frac{g(n)}{n^s}$ für $\sigma > \sigma_0$ (absolut) konvergiere. Zeigen Sie, daß das
    Produkt auf $\sigma > \sigma_0$ wieder eine (absolut konvergente) Dirichletsche Reihe ist, und zwar
    daß gilt
    \[
      (F \cdot G)(s) = \sum_{n = 1}^\infty \frac{(f * g)(n)}{n^s}.
    \]
  \item(m)
    Sei die \emph{Möbiussche Funktion} die durch die folgenden Eigenschaften
    charakterisierte arithmetische Funktion $\mu$. Ist $n$ nicht quadratfrei,
    das heißt enthält $n$ mindestens einen Primfaktor zwei- oder mehrfach, so ist
    $\mu(n) = 0$. Andernfalls ist $\mu(n) = (-1)^\nu$, wobei $\nu$ die Anzahl 
    der verschiedenen Primfaktoren von $n$ angibt.
    Zeigen Sie, daß $\mu * 1 = \epsilon$, wobei $1$ die arithmetische
    Funktion mit konstantem Wert $1$ ist.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      \frac{1}{\zeta(s)} = \sum_{n = 1}^\infty \frac{\mu(n)}{n^s}.
    \]
    für $\sigma > 1$.
  \item(m)
    Die \emph{Riemannsche Vermutung} besagt, daß $\zeta(s)$
    keine Nullstellen im Streifen $\frac 1 2 < \sigma \leq 1$ besitzt.
    Warum bewiesen Sie diese Vermutung, wenn Sie zeigten, daß 
    \[
      \sum_{n = 1}^\infty \frac{\mu(n)}{n^s}
    \]
    für $\sigma > \frac 1 2$ konvergiert?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Sei $a\colon \mathbf N \to \mathbf C$ eine arithmetische Funktion. Mit
  \[
    A(x) \coloneqq \sum_{n \leq x} a(n)
  \]
  bezeichnen wir ihre \emph{summatorische Funktion}. Zeigen Sie, daß
  \[
    \sum_{y < n \leq x} a(n) f(n) = A(x) f(x) - A(y) f(y) - \int_y^x A(t) f'(t) \, dt
  \]
  für jede stetig differenzierbare Funktion $f$ auf dem Intervall $[y, x] \subseteq \mathbf R_+$.
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß auf $\sigma > 2$ in kompakter Konvergenz
    \[
      \frac{\zeta(s- 1)}{\zeta(s)} = \sum_{n = 1}^\infty \frac{\phi(n)}{n^s}
    \]
    gilt.
  \item(m)
    Folgern Sie, daß die Faltung der Eulerschen $\phi$-Funktion mit der
    konstanten Funktion $1$ die identische Funktion $n \mapsto n$ ist.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Der Primzahlsatz und die Gamma-Funktion}

\begin{ex}[s]
  Sei $p_1 < p_2 < p_3 < \dotsb$ die Folge der Primzahlen in aufsteigender
  Ordnung. Folgern Sie aus dem Primzahlsatz, daß
  \[
    \lim_{n \to \infty} \frac{p_n}{n \log n} = 1.
  \]
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Sei $f$ eine arithmetische Funktion und $s \in \mathbf C$, so daß
    \[
      \lim_{x \to \infty} \frac{\sum_{n < x} f(n)}{x^s} = 0.
    \]    
    Zeigen Sie, daß
    das uneigentliche Integral $s \int_1^\infty \frac{\sum_{n \leq x} f(n)}{x^{s + 1}} \, dx$
    genau dann konvergiert, wenn die Dirichletsche Reihe $\sum_{n = 1}^\infty \frac{f(n)}{n^s}$
    konvergiert und daß dann Gleichheit
    \[
      \sum_{n = 1}^\infty \frac{f(n)}{n^s} = s \int_1^\infty \frac{\sum_{n \leq x} f(n)}{x^{s + 1}} \, dx
    \]
    gilt.
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      \zeta(s) = s \int_1^\infty \frac{[x]}{x^{s + 1}} \, dx
    \]
    auf $\sigma > 1$ gilt, wobei $[x] \coloneqq \sum_{0 < n \leq x} 1$ die \emph{Gaußsche Klammer} ist.
  \item(s)
    Sei $f(x)$ eine für $x \ge 1$ definierte reell-wertige Funktion, für die
    Konstanten $c$ und $C \in \mathbf R$ existieren, so daß
    $f(x) + c [x]$ monoton wachsend
    ist und $f(x) \leq C x$.
    Weiter besitze das auf der offenen Halbebene $\sigma > 1$
    konvergente uneigentliche Integral $s \int_1^\infty \frac{f(x)}{x^{s + 1}} \, dx$
    eine holomorphe Fortsetzung auf eine offene Umgebung von $\{s \mid \sigma \ge 1\}$.
    Zeigen Sie, daß dann $\int_1^\infty \frac{f(x)}{x^2} \, dx$
    existiert und daß
    \[
      \lim_{x \to \infty} \frac{f(x)}{x} = 0.
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Die \emph{Mertensche Funktion} ist
    \[
      M(x) \coloneqq \sum_{n \leq x} \mu(n)
    \]
    für $x \ge 0$, wobei $\mu$ die Möbiussche Funktion ist. Zeigen Sie, daß
    \[
      \lim_{x \to \infty} \frac{M(x)}{x} = 0.
    \]
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      \sum_{n = 1}^\infty \frac{\mu(n)}{n} = 0.
    \]  
  \end{enumerate}
  (Tip: Verwenden Sie die vorhergehende Aufgabe.)
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß die Dirichletsche Reihe
    \[
      \eta(s) = \sum_{n = 1}^\infty \frac{(-1)^{n - 1}}{n^s}
    \]
    auf der offenen Halbebene $\sigma > 0$ kompakt konvergiert, aber nicht
    absolut konvergiert.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      \zeta(s) = \frac{\eta(s)}{1 - 2^{1 - s}}
    \]
    auf der offenen Halbebene $\sigma > 0$ gilt, wobei $\eta(s)$ die
    \emph{Dirichletsche Eta"~Funktion} aus der ersten Teilaufgabe bezeichnet.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß folgende Integraldarstellung
    \[
      \Gamma(s) \eta(s) = \int_0^\infty \frac{t^{s - 1}}{e^t + 1} \, dt
    \]
    auf der offenen Halbebene $\sigma > 0$ gilt.
    
    (Tip: Mit Hilfe der Substitutionsregel können Sie (?)
    \[
    \frac{\Gamma(s)}{n^s} = \int_0^\infty t^{s - 1} e^{-nt} \, dt
    \]
    folgern.)
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Die \emph{Gaußsche Psi-Funktion} ist die durch 
  \[
    \psi(s) = \frac{\Gamma'(s)}{\Gamma(s)}
  \]
  definierte meromorphe Funktion auf $\mathbf C$. Zeigen Sie, daß
  \[
    \psi(s) = -\gamma - \frac 1 s - \sum_{n = 1}^\infty \Bigl(\frac 1 {s + n} - \frac 1 n\Bigr).
  \]
\end{ex}

\chapter{Die Gamma-Funktion und die Riemannsche Zeta-Funktion}

\begin{ex}(m)
  Zeigen Sie
  \[
    \Gamma\Bigl(\frac 1 6\Bigr) = \frac 1 {\sqrt[3] 2} \cdot \sqrt{\frac 3 \pi} \cdot \Biggl(\Gamma\Bigl(\frac 1 3\Bigr)\Biggr)^2.
  \]
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Zeigen Sie
    \[
      \prod_{k = 1}^{p - 1} \sin\Bigl(\frac{k \pi} p\Bigr) = 2^{1 - p} \cdot p.
    \]
    
    (Tip: Es gilt $(X - 1) \cdot (X^{p - 1} + \dotsb + X + 1) = \prod_{k = 0}^{p-1} (X - \exp(\frac {2\pi i k} p))$.)
  \item(s)
    Sei $p > 0$ eine natürliche Zahl. Zeigen Sie die \emph{Gaußsche Multiplikationsformel}
    \[
      \Gamma\Bigl(\frac {s} p\Bigr) \Gamma\Bigl(\frac {s + 1} p\Bigr) \dotsm \Gamma\Bigl(\frac {s + p - 1} p\Bigr) = (2 \pi)^{\frac {p - 1} 2} p^{\frac 1 2 - s} \Gamma(s). 
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  Sei $G$ die negativ geschlitzte komplexe Ebene. Für $z \in G$ können wir $z^{-s} = 
  e^{- s \log z}$ für beliebiges $s$ durch den Hauptzweig des komplexen Logarithmus
  definieren.
  Zeigen Sie, daß
  \[
    \frac{1} {\Gamma(s)} = \frac{1}{2 \pi i} \oint_\gamma z^{-s} e^z \, dz
  \]
  für alle $s \in \mathbf C$,
  wobei wir als Integrationsweg einen Weg $\gamma$ wählen, der unterhalb des
  Schlitzes bei $-\infty$ beginnt, die Null einmal im positiven Sinne umläuft
  und bei $-\infty$ oberhalb des Schlitzes wieder endet.
  
  (Tip: Betrachten Sie zunächst den Fall $\sigma < 1$, benutzen Sie den
    Eulerschen Ergänzungsssatz und fassen Sie $\gamma$
    als Grenzwert geeigneter Kurven auf. Führen Sie schließlich den Fall
    $\sigma \geq 1$ auf den vorhergehenden Fall zurück.)
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Bestimmen Sie die Fourierentwicklung von $\cot(\pi \tau)$ in der oberen
  Halbebene $\tau \in \mathbf H$.
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Zeigen Sie die Identitäten
    \[
      \begin{split}
        f(\tau) & \coloneqq \sum_{n = -\infty}^\infty (-1)^n \Bigl(n + \frac 1 2\Bigr) e^{\pi i \tau (n + \frac 1 2)^2}
        = 2 \sum_{n = 0}^\infty (-1)^n \Bigl(n + \frac 1 2\Bigr) e^{\pi i \tau (n + \frac 1 2)^2} \\
        & = 4 \sum_{n = -\infty}^\infty \Bigl(n + \frac 1 4\Bigr) e^{4 \pi i \tau (n + \frac 1 4)^2}.
      \end{split}
    \]
  \item(m)
    Folgern Sie daraus, daß
    \[
      f\Bigl(-  \frac 1 \tau\Bigr) = \Bigl(\frac \tau i\Bigr)^{\frac 3 2} f(\tau).
    \]
    
    (Tip: Die Theta-Transformationformel liefert für $4\tau$ anstelle von $\tau$,
    daß $\sum_{n = -\infty}^\infty e^{\pi i(-\frac 1 4 n^2 \frac 1{\tau} + 2 n z)}
    = 2 \sqrt{\frac\tau i} \sum_{n = -\infty}^\infty e^{4 \pi i(n + z)^2 \tau}$
    (Warum?). Leiten Sie diese Identität nach $z$ ab, und werten Sie an der Stelle
    $z = \frac 1 4$ aus.)
  \item(s)
    Seien $\chi$ der nicht triviale Charakter modulo $4$ und $L(s) \coloneqq L(s, \chi)$. Zeigen Sie, daß
    \[
      \rho(s) = \rho(1 - s)
    \]
    mit $\rho(s) \coloneqq \bigl(\frac \pi 4\bigr)^{-\frac s 2} \Gamma\bigl(\frac{s + 1} 2\bigr) L(s)$.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      \zeta_4(s) = (1 - 2^{-s}) \cdot \zeta(s) \cdot L(s).
    \]
  \item(m)
    Geben Sie eine Funktionalgleichung der Dedekindschen Zeta-Funk\-tion $\zeta_4(s)$
    analog zur Riemannschen Zeta-Funktion an und folgern Sie, daß $\zeta_4(s)$
    eine meromorphe Fortsetzung auf $\mathbf C$ hat.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Bernoullische Zahlen, Theta-Funktionen und Tori}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie für alle $n \ge 1$ die folgende Relation zwischen den Bernoullischen Zahlen:
    \[
      \sum_{k = 0}^n \binom{n + 1}{k + 1} B_{n - k} = 0.
    \]
    (Tip: Was ist $\bigl(\sum_{n = 0}^\infty B_n \frac{t^n}{n!}\bigr) \cdot \bigl(1 + \sum_{n = 1}^\infty \frac{t^n}{(n + 1)!}\bigr)$? )
  \item
    Folgern Sie, daß alle Bernoullischen Zahlen rationale Zahlen sind.
  \item
    Zeigen Sie, daß
    \[
      \limsup_{n \to \infty} |B_n| = \infty.
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Sei $G$ die negativ geschlitzte komplexe Ebene. Für $z \in G$ können wir $z^{s - 1} = 
  e^{(s - 1) \log z}$ für beliebiges $s$ durch den Hauptzweig des komplexen Logarithmus
  definieren.
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      I(s) \coloneqq \frac{1}{2 \pi i} \oint_\gamma \frac{z^{s - 1} e^z}{1 - e^z} \, dz
    \]
    eine ganze Funktion in $s$ definiert, 
    wobei wir als Integrationsweg einen Weg $\gamma$ wählen, der unterhalb des
    Schlitzes bei $-\infty$ beginnt, die Null einmal im positiven Sinne umläuft
    und bei $-\infty$ oberhalb des Schlitzes wieder endet.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß folgende Gleichheit meromorpher Funktionen gilt:
    \[
      \zeta(s) = \Gamma(1 - s) I(s).
    \]
    Warum liefert dies einen erneuten Beweis für die analytische Fortsetzbarkeit
    der Riemannschen Zeta-Funktion als meromorphe Funktion auf die komplexe Ebene?
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Ein \emph{Gitter $\Lambda$ in $\mathbf C$} ist eine Untergruppe von $\mathbf C$ der Form
    \[
    \Lambda = \{m\omega_1 + n\omega_2 \mid m, n \in \mathbf Z\},
    \]
    wobei $\omega_1$ und $\omega_2$ linear unabhängig
    über $\mathbf R$ seien. 
    Ein \emph{(ein"~dimensio\-naler) komplexer
    Torus} ist ein Objekt der Form $\mathbf C/\Lambda$. Ein \emph{Isomorphismus
    $f\colon \mathbf C/\Lambda \to \mathbf C/\Lambda'$} zwischen zwei komplexen Tori
    ist eine biholomorphe Abbildung $f\colon \mathbf C \to \mathbf C$, so daß
    \[
      z_1 - z_2 \in \Lambda \iff f(z_1) - f(z_2) \in \Lambda'
    \]
    für alle $z_1$, $z_2 \in \mathbf C$.
    
    Zeigen Sie, daß jeder komplexe Torus zu einem der Form $\mathbf C/\Lambda$
    mit $\Lambda = \Lambda(\tau) = \{m + n\tau \mid m, n \in \mathbf Z\}$
    und $\tau \in \mathbf H$ isomorph ist.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß die zwei Tori $\mathbf C/\Lambda(\tau)$ und $\mathbf C/\Lambda(\tau')$
    genau dann isomorph sind, wenn ein $\gamma \in \Gamma$ mit $\gamma \cdot \tau = \tau'$
    existiert.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}
  Wir definieren
  \[
    \theta_{11}(z, \tau) \coloneqq e^{\pi i (\frac\tau 4 + z + \frac 1 2)}
    \theta\Bigl(z + \frac 1 2 \tau + \frac 1 2, \tau\Bigr).
  \]
  \begin{enumerate}
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß
    \[
      \theta_{11}(z, \tau) = \sum_{n = -\infty}^\infty e^{\pi i((n + \frac 1 2)^2 \tau + 2 (n + \frac 1 2) (z + \frac 1 2))}.
    \]
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß die einzigen Nullstellen von $\theta_{11}(z, \tau)$ in $z$ einfache
    Nullstellen an den Gitterpunkten $m + n \tau$ mit $m$, $n \in \mathbf Z$ sind.
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß
    \begin{align*}
      \theta_{11}(z + 1, \tau) & = - \theta_{11}(z, \tau)
      \\
      \intertext{und}
      \theta_{11}(z + \tau, \tau) & = - e^{- \pi i (\tau + 2 z)} \theta_{11}(z, \tau).
    \end{align*}
  \item(m)
    Folgern Sie, daß
    \[
      - (\log\theta_{11})''(z, \tau)
    \]
    eine elliptische Funktion zu $\tau$ vom Grade $2$ ist, wobei der Strich für
    die Ableitung nach $z$ steht.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß die Laurententwicklung um $z = 0$ von der Form
    \[
      - (\log\theta_{11})''(z, \tau)
      = \frac 1 {z^2} + c_0 + c_2 z^2 + c_4 z^4 + \dotsb
    \]
    ist.
  \item(s)
    Folgern Sie,
    daß
    \[
      \wp(z, \tau) = - (\log\theta_{11})''(z, \tau)
      + \frac 1 3 \frac{\theta_{11}'''(0, \tau)}{\theta_{11}'(0, \tau)}.
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\chapter{Elliptische Funktionen}

\begin{ex}
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß es keine nicht triviale Modulform negativen Gewichtes gibt.
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß die Modulformen vom Gewicht $0$ nur die Konstanten sind.
  \item(m)
    Zeigen Sie, daß es keine nicht triviale Modulform vom Gewicht $2$ gibt.
  \item(s)
    Eine \emph{Spitzenform} ist eine Modulform, die bei $i\infty$ verschwindet.
    Zeigen Sie, daß jede Spitzenform von der Form $f(\tau) \Delta(\tau)$ ist,
    wobei $f(\tau)$ eine Modulform ist.
  \item(s)
    Zeigen Sie, daß die graduierte Algebra aller Modulformen
    ein Polynomring über $G_4$ und $G_6$ ist,
    d.h.\ $\bigoplus_k M_k = \mathbf C [G_4,G_6]$,
    $M_k$ ist dabei die Menge der Modulformen vom Gewicht $k$.
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Im folgenden sei $\tau \in \mathbf H$ fest gewählt und wird in der Notation
  unterdrückt. Mit $\omega_1 \coloneqq \frac 1 2$, $\omega_2 \coloneqq \frac{1 + \tau} 2$
  und $\omega_3 \coloneqq \frac \tau 2$ bezeichnen wir die drei \emph{Halbperioden}
  zu $\tau$.
  \begin{enumerate}
  \item
    Zeigen Sie, daß $\wp'(z)$ an den Halbperioden $\omega_i$ verschwindet und folgern Sie,
    daß $\wp(z) - e_i$ mit $e_i \coloneqq \wp(\omega_i)$ eine doppelte Nullstelle
    bei den $\omega_i$ besitzt. 
  \item
    Zeigen Sie, daß $\wp(z)$ der Differentialgleichung
    \[
      \wp'(z)^2 = 4 (\wp(z) - e_1) (\wp(z) - e_2) (\wp(z) - e_3)
    \]
    genügt.
  \item
    Folgern Sie, daß
    \[
      \Delta = g_2^3 - 27 g_3^2 = 16 (e_1 - e_2)^2 (e_1 - e_3)^2 (e_2 - e_3)^2.
    \]
  \item
    Zeigen Sie, daß die $e_i$ paarweise verschieden sind.
  \end{enumerate}  
\end{ex}

\begin{ex}[s]
  \leavevmode
  \begin{enumerate}
  \item
    Wir setzen die Kleinsche $j$-Funktion auf $\mathbf H \cup \overline{\mathbf H}$
    durch die Setzung
    \[
      j(\overline \tau) \coloneqq j\Bigl(\frac 1 \tau\Bigr)
    \]
    fort. Zeigen Sie, daß die Zuordnung
    \[
      \mathbf C/\Lambda \mapsto j\Bigl(\frac{\omega_2}{\omega_1}\Bigr)
    \]
    mit $\Lambda = \{m \omega_1 + n \omega_2\mid m, n \in \mathbf Z\}$
    eine Bijektion zwischen den komplexen Tori bis auf Isomorphie und den komplexen
    Zahlen definiert. Das Bild eines Torus $T$ nennen wir seine $j$-Invariante $j(T)$.
  \item
    Zeigen Sie, daß $j(\rho) = 0$ und $j(i) = 1728$.
  \item
    Ein \emph{Automorphismus eines Torus $T$} ist ein Isomorphismus von $T$ auf sich
    selbst. Eine \emph{Translation} ist ein Automorphismus der Form
    \[
    \mathbf C \to \mathbf C, z \mapsto z + a.
    \]
    Zeigen Sie, daß für den Index $n$
    der Untergruppe der Translationen in der Gruppe aller Automorphismen von $T$
    in Abhängigkeit von der $j$-Invarianten $j \coloneqq j(T)$ folgendes gilt:
    \[
      n = \begin{cases}
        2 & \text{falls $j \neq 0$, $1728$},\\
        4 & \text{falls $j = 1728$ und}\\
        6 & \text{falls $j = 0$.}
      \end{cases}
    \]
  \end{enumerate}
\end{ex}

\begin{ex}[m]
  Eine \emph{ebene elliptische Kurve $E$ (in Weierstraßform)} ist eine algebraische Menge der Form
  \[
    E \coloneqq \{(x, y) \in \mathbf C^2 \mid y^2 = x^3 - p x - q\},
  \]
  wobei das Polynom $x^3 - px - q$ keine doppelte Nullstelle haben möge. Zeigen
  Sie, daß bis auf Isomorphie genau ein komplexer Torus $\mathbf C/\Lambda$
  existiert, für den holomorphe Abbildungen
  \[
    (x, y)\colon \mathbf C\setminus \Lambda \to \mathbf C^2
  \]
  existieren, welche einen Isomorphismus von $\mathbf C \setminus \Lambda$ modulo
  $\Lambda$ auf die Punkte von $E$ induzieren.
\end{ex}

\end{document}
